%% Last modified: <polynomes_23.tex modifié par  Guillaume Connan le vendredi 19 janvier 2024 à 18h 32min 28s>


\chapterimage{abel}
\chaptertext{Les équations polynomiales sont au  c\oe ur des mathématiques, tant
  au niveau  des applications  concrètes qu'à celui  purement abstrait.  Ce sont
  deux jeunes héros de  l'esprit morts tragiquement à 20 et  26 ans qui verront,
  en avance sur leur temps, que la  résolution concrète passe par un voyage dans
  l'abstraction:  il s'agit  du  norvégien Niels  \textsc{Abel}  et du  français
  Évariste \textsc{Galois}. Ils démontrent  indépendamment l'un de l'autre qu'il
  n'est  pas  possible d'obtenir  des  formules  simples donnant  les  solutions
  générales d'une équation  à l'aide des opérations arithmétiques de  base et de
  racines $n$-èmes  de nombres  entiers (on dit  \textit{à l'aide  de radicaux}.
  \textsc{Galois} ira 
  plus  loin et  déterminera un  critère permettant  de savoir  si une  équation
  donnée  peut  avoir  des  solutions   exprimables  par  radicaux.  Deux  héros
  romantiques  (nous sommes  autour  de 1830)  ont  donc ouvert  la  voie à  des
  théories qui vont bouleverser le monde.
  À notre petit niveau, pour entamer notre second semestre, nous nous
  contenterons d'explorer quelques résultats très simples réinvestis dans d'autres
  contextes, notamment en algèbre linéaire.}

\chapter{Polynômes}


\minitoc


\section{Gavarit' Pa Roussky ? Souvenirs de 1ère}


De quoi ça parle?

\setindent{0cm}
\vspace{-1.2cm}
%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[width=\textwidth]{./IMG/DeltaRusse}
\end{center}
% \end{figure}

\setindent{\indentationcours}



\section{Quelques définitions}

\subsection{Remarques préliminaires}

Comme d'habitude,  $\mathbb K$ désignera $\bbr$  ou $\bbc$. Nous allons  présenter les
polynômes à la mode BCPST qui est une forte réduction de la notion de polynôme mais
pourrait  nous   jouer  des  tours   au  moment   de  parler  de   polynômes  de
matrices...Alors nous allons commencer par une définition plus générale.

\subsection{Définition générale}

\begin{definition}[Polynôme à une indéterminée]
  Un \textbf{polynôme} d'indéterminée $X$, à coefficients dans $\mathbb K$ est une expression pouvant s'écrire sous la forme
%
\[ P(X) = \sum _{k=0} ^{n} \alpha_i X^i = \alpha_0 + \alpha_1 X + \cdots + \alpha_n X^n ,\]
%
(avec la convention $ X^0 = 1 $), où $ \alpha_i \in \mathbb K $ pour tout $ i \in [\![ 0 , n ]\!] $.

Les $\alpha_i$ s'appellent les \textbf{coefficients} du polynôme $ P $. On note $\mathbb K[X]$ l'ensemble des polynômes d'indéterminée $X$ à coefficients dans $\mathbb K$.
\end{definition}

L'indéterminée  \textit{formelle} peut  être  n'importe quoi,  pas forcément  un
élément de $\mathbb K$. Par 
exemple nous avons déjà vu des polynômes de matrices et nous allons bientôt voir
des polynômes d'applications linéaires...


En fait, ce  qui caractérise un polynôme \textit{formel}, c'est  la suite de ses
coefficients.

Par exemple,  sur Python, on pourra  représenter le polynôme $X^2-3X+42$  par la
liste \texttt{[1, -3, 42]} ou bien \texttt{[42, -3, 1]}.

Cependant, dans un premier temps, nous ne nous intéresserons qu'aux...


\subsection{Fonctions polynomiales}

 
\begin{definition}[Fonction polynomiale]
Soit $P(X)  = \displaystyle\sum  _{k=0} ^{n}  \alpha_i X^i$ un  polynôme de  $\mathbb K[X]$. On
appelle \textbf{fonction polynomiale associée} à $P$ la fonction $p$, définie de
$\mathbb K$ dans $\mathbb K$ par: $$\forall x \in \mathbb K,\ p: t\,\mapsto \displaystyle\sum_{i=0}^{n} \alpha_i t^i$$

\end{definition}


\begin{aparte}
  On pourrait  se dire  que distinguer polynôme  et fonction  polynomiale, c'est
  vraiement  sadique et  juste un  jeu d'écriture.  Pourtant en  informatique on
  travaille  souvent  dans  l'ensemble  $\{0,1\}$  muni  du  ou  exclusif  comme
  addition:   $0+0=0$,    $0+1=1=1+0$   mais   attention   $1+1=0$.    On   note
  traditionnellement   $\mathbb F_2$  cet   ensemble   avec  cet   opération  et   la
  multiplication habituelle.

  Alors  dans  $\mathbb F_2[X]$, $X^2+X$  est  un  polynôme  (qu'on peut  associer  à
  \texttt{[1,1,0]} par exemple.

  Mais qu'en est-il de sa fonction polynomiale:
  \begin{itemize}
  \item $p(0)=0×0 + 0 = 0$
  \item $p(1)=1×1+1=1+1=0$
  \end{itemize}

  donc $p$ est la fonction nulle alors que le polynôme n'est pas nul!

  Mais ceci n'est qu'un aparté pour mathématiciens curieux...revenons au programme!
\end{aparte}


% \begin{aparte}
%   À quoi bon formaliser?  \textsc{Aristote}, dans son \textit{Oreganon}, propose
%   un formalisme  de la  pensée dont  le syllogisme suivant  est le  plus célèbre
%   exemple:

%   \textit{Tout les humains sont mortels. Tous  les Grecs sont humains. Donc tous
%     les Grecs sont mortels}

%   2100 ans plus tard Lewis \textsc{Caroll} écrira dans le \textit{Jabberwocky}:
  
% \textit{All bojums  are slithy. All toves  are bojums. Therefore, all  toves are
%   slithy.}

% Qu'en pensez-vous?
  
% \end{aparte}


\framebox{\textit{Dans  la  suite,  on  confondra  $p$  et  $P$  et  donc  $\mathbb K[X]$  avec
  l'ensemble des fonctions polynomiales.}}

\subsection{Polynômes particuliers}

\begin{itemize}
\item  Le polynôme  nul  (i.e.  \texttt{[0]}) est  l'unique  polynôme vérifiant:  $(∀t
  ∈\mathbb K)(P(t)=0_{\mathbb K})$.
  Il est souvent noté $Θ$.
\item Tout polynôme vérifiant $(∀t ∈\mathbb K)(P(t)=a)$ (i.e.  \texttt{[a]}) avec $a$ un élément de $\mathbb K$
  fixé est un \textit{polynôme constant}.
\item Par convention, $X^0$ est le polynôme constant et égal à 1.
\item  Un  polynôme  n'ayant  qu'un  seul coefficient  non  nul  est  appelé  un
  \textit{monôme}.
\item  Un  polynôme  n'ayant  que  deux coefficients  non  nuls  est  appelé  un
  \textit{binôme}.
\item  Un  polynôme  n'ayant  que  trois coefficients  non  nuls  est  appelé  un
  \textit{trinôme}.


\end{itemize}


\begin{aparte}
  
%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.7\linewidth]{./IMG/bigambit}
\end{center}
  Dans la série  \textit{The Queen's Gambit}, la mère de  Beth est l'auteur d'une
  thèse    intitulée    \textit{Monomial     Representations    and    Symmetric
    Presentations}. Plus  tard, elle sera la  seule en cours de  mathématiques à
  définir ce que signifie \textit{binomial}...

  % \end{figure}

  \url{https://ms-my.facebook.com/mathspoints/videos/2411833118963428/}

\end{aparte}



\begin{definition}[Degré d'un polynôme]
  Soit P un polynôme de  $\mathbb K[X]$ non nul. Si $P(X)=\displaystyle\sum_{k=0}^na_iX^i$ avec
  \fbox{$a_n\neq 0_{\mathbb K}$}, alors $n$ est appelé degré du polynômne P.
 On  note $\deg  P  = n$.  Le  monôme $a_nX^n$  est  alors appelé  \textbf{terme
   dominant} et $a_n$ est le \textbf{coefficient dominant}.

 Si le coefficient dominant est 1, on dit que P est un \textbf{polynôme unitaire}.
\end{definition}

Le degré est en fait la plus grande puissance des monômes de l'écriture de P dont le
coefficient est non nul.


Par convention on note $\deg(Θ)=-\infty$. On en déduit le théorème suivant:

\begin{theoreme}
  P est un polynôme constant \textit{si, et seulement si} $\deg(P) \leqslant 0$.
\end{theoreme}


\begin{notation}
  On  note   $\mathbb K_n[X]$  l'ensemble  des   polynômes  de  $\mathbb K[X]$   de  degré
  \textit{inférieur ou égal} à $n$.
\end{notation}


\begin{recherche}
  On va représenter sur Python un polynôme par la liste de ses coefficients dans
  le sens croissant des degrés des monômes.

  Par exemple $P = 42 + X^2 +3X^3 + 12X^5$ sera représenté par:

  \begin{pythoncode}
    P = [42, 0, 1, 3, 0, 12]
  \end{pythoncode}

  Déterminer                 alors                  une                 fonction
  \mintinline[fontsize=\small]{python}{def degre(P: list) -> int} 
  qui renvoie le degré d'un polynôme \texttt{P}.  Pour moins l'infini, on peut
  utiliser                                                               au
  choix
  \mintinline[fontsize=\small]{python}{-float('inf')},
  \mintinline[fontsize=\small]{python}{-np.inf}          ou
  encore \mintinline[fontsize=\small]{python}{-math.inf}
  



\end{recherche}

\subsection{Opérations sur les polynômes}

Dans  cette section,  $P=\displaystyle\sum_{i=0}^na_iX^i$, $Q=\displaystyle\sum_{i=0}^mb_iX^i$  sont
deux polynômes appartenant à $\mathbb K_n[X]$ et $\mathbb K_m[X]$ respectivement.

On supposera par exemple que $m \leqslant n$.

\begin{definition}
  \begin{description}
  \item[Addition]
    $P+Q=a_nX^n+a_{n-1}X^{n-1}+\cdots+a_{m+1}X^{m+1}+(a_m+b_m)X^m+\cdots+(a_1+b_1)X+(a_0+b_0)$.
   \item[Produit                         externe]                        $λ\cdot
     P=(λ×a_n)X^n+(λ×a_{n-1})X^{n-1}+\cdots+(λ×a_1)X+(λ×a_0)$
   \item[Multiplication] $P×Q=\displaystyle\sum_{i=0}^{n+m}c_iX^i$ avec $c_k=\displaystyle\sum_{i+j=k}a_i×b_j=\displaystyle\sum_{i=0}^ka_ib_{k-i}$.
  \end{description}
\end{definition}

\begin{remarque}
  Vous  vérifierez que  $λ\cdot  P$ est  le  produit $L×P$  avec  L le  polynôme
  constant égal à $λ$.
\end{remarque}

\begin{recherche}
  Déterminer une fonction Python pour chacune des opérations précédemment définies.
\end{recherche}




\begin{theoreme}[Polynômes égaux]

  Deux polynômes sont égaux si, et seulement si, ils ont les mêmes coefficients
  
\end{theoreme}

\textit{À démontrer en utilisant l'unicité du polynôme nul.}




\begin{recherche}
  \begin{enumerate}
  \item Quel est le degré  de $P=(X-1)\displaystyle\sum_{i=0}^nX^i$? Quel est son terme
    dominant?   Son    coefficient   dominant?    Quelles   sont    ses   autres
    caractéristiques?
   \item $P=aX^3+bX^2+cX+d$ et $Q=αX^2+βX+γ$. Que valent $P+Q$, $P×Q$? À quelles
     conditions a-t-on $P=Q$?
  \end{enumerate}
\end{recherche}




On  vérifie   les  propriétés   intéressantes  de  ces   différentes  opérations
(donnez-leur les noms appropriés):

\begin{theoreme}[Opérations sur les polynômes]
  Soit P, Q et R trois polynômes de $\mathbb K[X]$.
  \begin{itemize}
  \item $Θ+P=P$, $P+Q=Q+P$, $(P+Q)+R=P+(Q+R)$
  \item $1\cdot P=P$, $P×Q=Q×P$, $(P×Q)×R=P×(Q×R)$
  \item $P×(Q+R)=(P×Q)+(P×R)$
  \end{itemize}
\end{theoreme}




\begin{theoreme}[Degré de la somme et du produit]
Soit $P$ et $Q$ deux polynômes de $ \mathbb K[X] $, et $ λ \in \mathbb K^* $. On a:
\begin{itemize}
\item $ \deg (P+Q) = $ 
\item $ \deg ( P Q ) = $

\item $ \deg ( λ P ) = $ .
\end{itemize}
  
\end{theoreme}

\begin{proof}

  Si $P = Θ$ ou $Q = Θ$, les résultats sont immédiats.

  Sinon, on pose $ P = \displaystyle\sum _{i=0} ^n \alpha_i X^i $ et $ Q = \displaystyle\sum _{i=0} ^m \beta_i X^i $, avec $\alpha_n \neq 0$ et $ \beta_m \neq 0 $.
\begin{itemize}
\item Cas de la somme: on peut supposer que $ n \geq m $. Alors... % $ P + Q  = \displaystyle\sum _{i=0} ^m ( \alpha_i + \beta_i ) X^i + \displaystyle\sum_{i=m+1} ^n \alpha_i X^i $. Donc $ \deg (P+Q) \leq n = \max ( n , m ) $. Ce n'est pas une égalité, car si $ n = m $, et qu'en plus $ \alpha_n + \beta_n = 0 $, le degré est plus petit.
%
\item Cas du produit: $ P×Q = \( \displaystyle\sum _{i=0} ^n \alpha_i X^i \)× \( \displaystyle\sum _{i=0} ^m \beta_i X^i \) $... % Or $ \alpha_n \beta_m \neq 0 $ par produit de réels non nuls, donc $ \alpha_n \beta_m$ est le coefficient dominant de $P×Q$ et $\deg ( P× Q ) = n + m = \deg(P) + \deg(Q) $.
%
\item Cas de la  multiplication par un scalaire: $ λ P(X) = ...$%  \displaystyle\sum _{i=0} ^n λ×$
  % \alpha_i X^i  $ a pour  coefficient dominant  $ λ× \alpha_n  \neq 0 $  et $\deg
  % ( λ\cdot P ) = n = \deg(P) $.
\end{itemize}

\end{proof}


\begin{theoreme}[Intégrité de la multiplication]
  Soit $P$ et $Q$ deux éléments de $\mathbb K[X]$. Alors
%
\[ P×Q = Θ \Longleftrightarrow P=Θ \text{ ou } Q = Θ .\]
\end{theoreme}


\begin{proof}
La réciproque est évidente, il suffit donc de vérifier le sens direct.\\
On raisonne par contraposée:... % supposons que que $P \neq Θ$ et $Q \neq Θ$. Par passage au degré, on en déduit que $ \deg(P) \geq 0 $ et $ \deg(Q) \geq 0 $. Or $ \deg(P×Q) = \deg(P) + \deg(Q) $. Donc $ \deg(P×Q) \geq 0 $. Donc $(P×Q) \neq Θ$, d'où le résultat.

\end{proof}





\begin{theoreme}[Parité (en tant que fonction)]
  Soit $P∈\mathbb K[X]$.
  \begin{enumerate}
  \item P est pair (en tant que fonction) si, et seulement si, tous ses coefficients d'indices impairs
    sont nuls.
  \item P est impair (en tant que fonction) si, et seulement si, tous ses coefficients d'indices pairs
    sont nuls.
  
  \end{enumerate}
  
\end{theoreme}


\begin{proof}
  Exercice :)
\end{proof}


\begin{recherche}
  Parmi les polynômes suivants, y a-t-il des polynômes pairs ? Impairs? $X^5+X$,
  $5X^8+7X^4+3X^2$, $3X^3+2X^2$.

  
\end{recherche}




















\section{Racines d'un polynôme}


\subsection{Étymologie}



\setindent{0cm}
\begin{flushleft}
\begin{minipage}[t]{3cm}
\begin{center}
  \includegraphics[width=1.5cm]{al-khwarizmi}
%\caption{Al Khwarizmi\\(780 - 850)}
\end{center}
\end{minipage}
\end{flushleft}
\setindent{\indentationcours}
\vspace{-3cm}
\begin{minipage}[t]{\linewidth}
\end{minipage}


Abu  'Abdallah  Muhammad  ibn  Musa  {\large al-Khwarizmi}  dans  son  \oe  uvre
\textit{Al-Kitab  al-mukhtasar  fi  hisab \emph{\large  al-jabr}  wa-l-muqabala}
introduit  le terme  \textit{jidhr},  qui signifie  \textit{racine,  ce qui  est
  caché}, pour désigner ce que nous  notons $x$ dans une équation polynomiale du
type $x^3-3x^2+10x-5=0$.


\subsection{Définitions}



\begin{definition}[Racine d'un polynôme]
Soit $P$ un polynôme de $\mathbb K[X]$ et $ α  \in \mathbb K $ un scalaire. On dit que $α$
est une \textbf{racine} du polynôme $P$ si, et seulement si,
\[ P(α) = 0 .\]
\end{definition}


\begin{recherche}
  Combien le polynôme nul admet-il de racines?
\end{recherche}



\begin{definition}[Multiple, diviseur]
  Soit $A$ et $B$ deux polynômes de $ \mathbb K[X] $, avec $B$ non nul.

  On dit que
  \begin{itemize}
  \item le polynôme $B$ est un \textbf{diviseur} du polynôme $A$,
  \item ou le polynôme $B$ \textbf{divise} le polynôme $A$,
  \item ou le polynôme $A$ est un \textbf{multiple} du polynôme $B$,
  \item ou le polynôme $A$ est \textbf{divisible} par polynôme $B$,
  \end{itemize}
  lorsqu'il existe un polynôme $Q$ de $ \mathbb K[X] $ tel que 
  \[ A = B×Q \]
\end{definition}

Par exemple, $ ( X + 1 ) $ et $ (X - 1) $ sont des diviseurs de $ X ^2 - 1 $.




\subsection{Racines et divisibilité}


% Ceci nous  permet d'introduire  un des  théorèmes importants  de ce  chapitre en
% deux étapes:


% \begin{theoreme}[Division par $X-α$]\label{th::div_rac}
%   Soit  $P$ un  polynôme de  $\mathbb K[X]$ et  $α  \in \mathbb K$  alors le  reste de  la
%   division de P par $X-α$ est $P(α)$
% \end{theoreme}


% \begin{proof}
%   \GrosTrou{
%     Écrivons la division euclidienne de P par $X-α$:
%     $$P=(X-α)× Q+R \text{ avec } \deg(R)<\deg(X-α)=1$$
%   On en déduit que R est un polynôme constant. Notons $c$ cette constante:
%   $$P=(X-α)× Q+c \text{ avec } c∈\mathbb K$$
%   On  en déduit  que  $P(α)=(α-α)×Q(α)+c=c$.  Or $\deg(P(α))<=0<\deg(X-α)$  donc
%   $P(α)$ est bien le reste cherché.  La division euclidienne de P par $X-α$
%   s'écrit donc:
%   $$P=(X-α)× Q+P(α) $$
%   }
% \end{proof}

En BCPST, nous admettrons le théorème suivant:

\begin{theoreme}[Racines et divisibilité (admis)]

Soit $P$ un polynôme de $\mathbb K[X]$ et $α \in \mathbb K$. Le scalaire $α$ est racine du
polynôme $P$ si et seulement si $X - α$ divise P. 
%
\[P(α)=0 ⟺ X - α \text{ divise } P \] 
\end{theoreme}
%\bclampe Utilisez le théorème précédent.

% \begin{proof}
%   \GrosTrou{
%     Écrivons la division euclidienne de P par $X-α$:
%     $$P=(X-α)× Q+P(α) $$
%   Alors on obtient l'équivalence suivante:
%   $$P(α)=0⟺X-α \text{ divise } P$$
%   }
% \end{proof}


\begin{theoreme}
Soit $P(X)$ un polynôme de $\mathbb K[X]$ et $α_1$, $α_2$, \dots, $α_m$ des éléments deux à deux distincts de $\mathbb K$. Le polynôme $ (X-α_1) ×(X-α_2)× \cdots× (X-α_m) $ divise $P$ si et seulement si $α_1$, $α_2$, \dots, $α_m$ sont des racines de $P$.
\end{theoreme}

\bclampe Récurrence sur le nombre de racines pour la réciproque.

% \begin{proof}
% \GrosTrou{
% L'implication directe est évidente, il suffit donc de montrer la réciproque. On suppose que $α_1$, $α_2$, \dots, $α_m$ sont des racines de $P$, et on pose $ \forall k \in [\![ 1 , m ]\!] $,
% %
% \[ H(k) = \text{\og{}} (X-α_1) ×(X-α_2)× \cdots× (X-α_k) \text{ divise } P \text{\fg{}} \]
% %
% L'initialisation de la récurrence est directe par la propriété précédente: $H(1)$ est vraie.\\
% Soit $k \in [\![ 1 , m-1 ]\!]$ un entier naturel fixé, on suppose que $ H(k) $ est vraie: il existe $A \in \mathbb K[X]$ tel que
% %
% \[ P = (X-α_1) (X-α_2) \dots (X-α_k) A .\]
% %
% Comme $ k+1 \leq m $, alors $ α_{k+1} $ est racine de $P$ et $P(α_{k+1}) = 0 $. Mais comme les $α_i$ sont supposés distincts deux à deux $(α_{k+1}-α_1) ×(α_{k+1}-α_2)× \cdots× (α_{k+1}-α_k) \neq 0 $. Donc nécessairement $ A( α_{k+1} ) = 0 $ et $α_{k+1}$ est racine de $A$. Par la proposition précédente, il existe alors $ C \in \mathbb K[X] $ tel que $ A  = ( X - α_{k+1} ) ×C $. Donc
% %
% \[ P = (X-α_1) ×(X-α_2) ×\cdots× (X-α_k) ×( X - α_{k+1} )× C .\]
% %
% Ce qui montre $H(k+1)$.\\
% Donc $ \forall k \in [\![ 1 , m ]\!] $, $H(k)$ est vraie. En particulier $H(m)$ est vraie, ce qui termine la preuve.
% }
% \end{proof}


\begin{recherche}
Par exemple $P = X^4-2X^2+1$ admet 1 et $-1$ comme racines évidentes. On peut donc
le factoriser par $(X-1)×(X+1)$...terminez la factorisation de P.  
\end{recherche}



\begin{theoreme}[Nombre maximum de racines / Caractérisation du polynôme nul]
  Un polynôme  de degré inférieur ou  égal à $n$  et qui possède au  moins $n+1$
  racines distinctes est le polynôme nul.

  Par contraposée, tout polynôme non nul de degré $n$ admet au plus $n$ racines.
\end{theoreme}

\begin{recherche}
  Démontrez ce théorème.
\end{recherche}



\subsection{Ordre de multiplicité d'une racine}

\begin{definition}[Ordre de multiplicité]
Soit $P$ un polynôme de $\mathbb K[X]$, $p$ un entier naturel non nul et $α \in \mathbb K $ un scalaire. On dit que $r$ est une racine d'\textbf{ordre de multiplicité} $p$ du polynôme $P$ lorsque
%
\[ ( X - α ) ^p \text{ divise } P \quad \text{ et } \quad ( X - α ) ^{p+1} \text{ ne divise pas } P .\] 
\end{definition}

\begin{NB}
Autrement dit, $α$ est une racine d'ordre de multiplicité $p$ du polynôme $P$ lorsqu'il existe un polynôme $Q$ de $\mathbb K[X]$ tel que
%
\[  P(X) = ( X - α ) ^p  Q (X) \text{ et }  Q(α) \neq 0 .\]
\end{NB}

\begin{DANGER}
Attention! Pour démontrer que $α$ est une racine d'ordre $p$ de $P$, il faut penser à vérifier la deuxième condition: que $( X - α ) ^{p+1}$ ne divise pas $P$.
\end{DANGER}

Si l'ordre  vaut 1, on  dit que $α$ est  une \textit{racine simple},  si l'ordre
vaut 2, c'est une \textit{racine double} et sinon une \textit{racine multiple}.




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 
% 
% E X E R C I C E S
% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% 

\modeexercice


\section{Quelques petits jeux}


\subsection{En Première}



\begin{exercice}
  
  Développer, réduire et ordonner:
  \begin{multicols}{4}
    \begin{enumerate}
\item $(4x-5)^2$
\item $(2x-3)(2x+3)$
\item $(4x-5)(2x+3)$
\item $(5x+1)^2$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}












\begin{exercice} 
  Factoriser (sans avoir à développer):
  \begin{multicols}{3}
    \begin{enumerate}
\item $(4x-3)(x+4)-(4x-3)(3x+1)$
\item $(3x+2)^2-25$
\item $(3x+4)^2-(2x+1)^2$
\item $(2x+3)(x+5)-(x+5)^2$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}







\begin{exercice}
Solve the following  equations, wherever possible, by completing  the square and
then using the discriminant. If there are no real roots, say so.


\begin{multicols}{4}
  \begin{enumerate}
  \item $8x^2-8x+12=0$
  \item $x^2+8x=84$
  \item $9x^2+13x=10$
  \item $3x^2+4x=5$
  \item $x^2+17x-18=0$
  \item $3x^2+10x+3=0$
  \item $11x^2-12=x$
  \item $8x+2=-7x^2$
  \item $x^2+111x=3400$
  \item $7x^2-26x=1008$
  \end{enumerate}
  
\end{multicols}

\end{exercice}


\begin{exercice}
  
Pour chaque fonction,
\begin{itemize}
\item retrouver sa forme canonique;
\item donner l'allure de sa courbe;
\item donner son tableau de variations.
\end{itemize} 

\begin{multicols}{3}
\begin{enumerate}
\item $f(x)=-2x^2+20x+7$
\item $g(x)=x^2+8x-3$
\item $h(x)=5x^2-10x+13$
\end{enumerate}
\end{multicols}

NB : on pensera à vérifier avec Python

\end{exercice}




\begin{exercice}
  
Pour chaque fonction,
\begin{itemize}
\item retrouver sa forme développée ;
\item donner l'allure de sa courbe ;
\item donner son tableau de variations.
\end{itemize} 

\begin{multicols}{4}
  \begin{enumerate}
\item $f(x)=3(x-4)^2-5$
\item $g(x)=-2(x-3)^2+6$
\item $h(x)=(x+1)^2-8$
\item $k(x)=-5(x-2)^2+4$
\end{enumerate}
\end{multicols}
NB : on pensera à vérifier avec Python.
\end{exercice}





\begin{exercice}
  Résoudre dans $\bbr$:

  \begin{multicols}{4}
  \begin{enumerate}
  \item $x^2=9$
  \item $x^2=-9$
  \item $(x-5)^2=3$
  \item $(2x-1)^2 + x(1-2x)=4x^2-1$
  \item $(3x+5)^2=(x+1)^2$
  \item $(5x-4)^2-(3x+7)^2=0$
  \item $2016x^2+x-2017=0$
  \end{enumerate}
\end{multicols}

  Réfléchissez avant d'agir...
  
\end{exercice}



\begin{exercice}
  
Soit $f(x)=ax^2+bx+c$.\\

Dessiner une courbe possible de $ ({\scr C}_f) $ sachant que $a<0$ et $\Delta<0$.

\end{exercice}









\begin{exercice}
  
Donner le tableau de signes de la fonction $f$ définie sur $\mathbb{R}$ par $f(x)=-5(2x-3)(-x+4)$.

\end{exercice}












\begin{exercice}
  
Soit $f$ une fonction du second degré.\\
Sa courbe $ ({\scr C}_f) $  a pour sommet $S(4~;~9)$ et elle passe par le point $A \left( \dfrac{5}{2}~;~0 \right)$.\\

\begin{enumerate}
\item Quel est l'axe de symétrie de cette parabole ?
\item En déduire le deuxième point d'intersection de $ ({\scr C}_f) $ avec l'axe des abscisses.
\item Déterminer la forme canonique de $f(x)$.
\item Déterminer sa forme développée.
\item Déterminer sa forme factorisée.
\item Vérifier que la réponse de la question 2) est juste.
\end{enumerate}

\end{exercice}
















\begin{exercice}
  
\begin{enumerate}
\item Résoudre l'inéquation $3x^2-4x-15 \geqslant 0$.
  \item Résoudre l'inéquation $-2x^2-12x-10 \leqslant 0$.
  
\end{enumerate}
\end{exercice}







\begin{exercice}
  
Soit $f$ une fonction du second degré de courbe représentative $ ({\scr C}_f) $. \\

\begin{enumerate}
\item Pour retrouver les points d'intersection éventuels de $ ({\scr C}_f) $ avec l'axe des abscisses, est-il préférable d'avoir sa forme canonique, sa forme développée ou sa forme factorisée ? Justifier.
\item Pour retrouver le sommet $S$ de $ ({\scr C}_f) $, est-il préférable d'avoir sa forme canonique, sa forme développée ou sa forme factorisée ? Justifier.
\end{enumerate}


\end{exercice}








\begin{exercice}
  
On donne $f(x)=-3(x+4)(x-2)$.

\begin{enumerate}
\item Comment s'appelle la courbe représentative $ ({\scr C}_f) $  de cette fonction ? Justifier.
\item Que peut dire de la courbe $ ({\scr C}_f) $ à partir de la forme donnée ?
\item Déterminer sa forme canonique.
\item En déduire son tableau de variations.
\end{enumerate}
\end{exercice}



\begin{exercice}
  Peut-on trouver 3 carrés dont les  côtés sont des entiers consécutifs et dont
  la somme des aires vaut 15125 ?
\end{exercice}























\begin{exercice}
  Résoudre dans $\bbr$

  \begin{multicols}{3}
  \begin{enumerate}
  \item $6x^4-5x^2+1=0$
  \item $(x^2+2x+1)^2<16$
  \item $-2x^2+  7x-5 \leqslant 0$
  \item $\frac{3x^2+x+1}{x^2-3x-10}>0$
  \item $4x^2(\sqrt{6}+4\sqrt{3})x+\sqrt{18}$
  \end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Deux petits  poneys parcourent  195km. La  vitesse moyenne  de l'un  est 4km/h
  supérieure à  celle de  l'autre et il  est arriv'e une  heure avant  son petit
  copain. Quelles sont les vitesses des petits poneys?
\end{exercice}



\begin{exercice}
  Trouvez deux nombres dont la somme vaut 57 et le produit 540.
\end{exercice}



\begin{exercice}
  Résoudre dans $\bbr$:
\begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}
  \item $\frac{2x-5}{x-1}=\frac{x-1}{x+1}$
    \item $\frac{x^2-x+1}{x+2}=2x+3$
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  On note $P(x)=ax^2+bx+c$ avec $a$ non nul.  Démontrez que si $a$ et $c$ sont de
  signes opposés alors P admet au moins une racine réelle.
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Déterminez  les  triangles   rectangles  dont  les  côtés   sont  des  entiers
  consécutifs. 
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Résolvez dans $\bbr$ les équations:
  \begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}
  \item $\sqrt{3x^2-4x+1}=4$
  \item $x+1 = \sqrt{2x-1}$
  \end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}




\begin{exercice}
  Vérifiez que $1+\sqrt{2}$ et $1-\sqrt{2}$ sont des racines de P avec:
$$P(x)=x^4-3x^3+3x^2-3x-2$$

En déduire une factorisation de P.
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Quel est l'ensemble de définition de $\frac{1}{\sqrt{x^2-4x+7}}$?
\end{exercice}


\begin{exercice}
  Résoudre dans $\bbr$ $-x^2+5-\sqrt{5}=0$
\end{exercice}








\begin{exercice}
  Une entreprise  syldave produit  des matraques à  condensation nucléaire
hyperstatique pour le ministère de la culture de Syldavie. 

On note la fonction coût total $C$ et la fonction
recette totale $R$.

On sait que  $C(q)=0,2q^2+q+90$ et $R(q)=12q$ avec $q$  la quantité de
matraques fabriquées par jour exprimée  en milliers, les recettes et les
coûts étant exprimés en Mzlrt\v{c}z\ss t\dj.
 
\begin{enumerate}
\item Exprimez $B(q)$, le bénéfice correspondant en Mzlrt\v{c}z\ss t\dj.
\item Déterminez par le calcul le nombre de matraques qu'il faut fabriquer pour que
  l'entreprise soit rentable.
\item Étudiez le sens de variation de B et dressez son tableau de
  variation. 
\item Déterminez quelle production permet d'obtenir un bénéfice maximum.
\end{enumerate}


\end{exercice}











\begin{exercice}
  
Début 2014, Klow, la capitale syldave, comptait  12000 habitants. En Janvier 2015, on s'aperçoit que
Klow  a perdu  un certain  pourcentage (noté  $t$)  de sa  population qui  a fuit  vers la  Bordurie
voisine. Mais l'année suivante, les émigrants se sont  aperçu que la vie étaient pire en Bordurie et
reviennent en fraude avec quelques Bordures et Klow voit ainsi sa population croître de nouveau~:~en Janvier 2016, elle a gagné $(2t)\%$ en population par rapport à Janvier 2015. Elle compte ainsi, en Janvier 2016, 12285 habitants
\begin{enumerate}
	\item Déterminer (en fonction de $t$) le coefficient multiplicateur correspondant à une diminution de population de $t\%$ suivie d'une augmentation de $(2t)\%$.
	\item Expliquer avec soin pourquoi $t$ est solution de l'équation $-2.4t^2+120t-285=0$ (\textit{si vous trouvez une autre équation dont $t$ est solution, vous pouvez bien entendu la donner ici, en justifiant avec soin})
	\item Calculer le pourcentage $t$ sachant que la population de la ville n'est jamais descendue en-dessous des 10000 personnes.
        \item Question subsidiaire pour  départager les ex-\ae quos~:~un syldave
          mesure 1m88, fume 1 paquet de Zrälùkz par jour: calculer le pourcentage de
          mots d'origine bordure dans la phrase «~Czesztot wzryzkar nietz on waghabontz! Czesztot bätczer yhzer kzömmetz noh dascz gendarmaskaïa ~»
\end{enumerate}


\end{exercice}




% \begin{exercice}




% %\begin{figure}
% \begin{center}
%   \includegraphics[width=.5\linewidth]{tank}
% \end{center}
% %\end{figure}



  
%   A Syldavian  fleet hire  company leases  tanks to private  armies on  a yearly
%   basis, with  a percentage discount in  the leasing charge proportional  to the
%   number of tanks leased.

%   \begin{enumerate}
%   \item How  many tanks must  the fleet hire company  lease to a  single private
%     army to maximise income?
%   \item How would  your decision be affected  if the fleet hire  company wish to
%     maximise profit?
%   \end{enumerate}

%   We will need to make certain assumption:
%   \begin{itemize}
%   \item the income I and the profit P depend only on the fleet size S;
%   \item the nominal lease charge is £200000 per tank and per year;
%   \item the fleet hire company has a special offer: the lease charge per tank is
%     discounted by 1 per cent for each tank in the fleet, e.g. a fleet size of 20
%     tanks earns a 20 per cent discount;
%   \item each tank depreciates by £100000 each year.
%   \end{itemize}
% \end{exercice}







\begin{exercice}
  A  quadratic  function   is  defined  by  $f(x)=x^2+kx+9$,  where   $k$  is  a
  constant.  It is  given  that  the equation  $f(x)=0$  has  two distinct  real
  roots. Find the set of values that $k$ can take.


  For the case where $k=-4\sqrt{3}$,
  \begin{enumerate}
  \item express  $f(x)$ in the form  $a(x+a)^2+b$ stating the values  of $a$ and
    $b$, and hence wrire down the leats value taken by $f(x)$.

    \item Solve  the equation $f(x)=0$  expressing your  answer in the  terms of
      surds, simplified as far as possible.
  \end{enumerate}
\end{exercice}







\begin{exercice}[Vitesse optimale sur une autoroute]


On  considère un  modèle  très  simplifié d'autoroute.  Les  voitures roulent  à
vitesse  constante sur  une route  droite et  infinie. On  appelle \textit{débit
  stabilisé} le rapport entre la vitesse des voitures (constante) et la distance
entre les deux pare-chocs avant de ces voitures (constante):

$$D=\frac{v}{\ell}$$

Vérifiez que cela
nous donne le nombre de voitures par unité de temps.

On a l'impression que plus on va vite, plus le débit augmente mais il faut tenir
compte de la distance  d'arrêt: plus on va vite, plus  cette distance est longue
ce qui est dangereux.

Or la distance de freinage est proportionnelle à l'énergie de la voiture induite
par  sa   vitesse  et   sa  masse   (c'est  son   énergie  cinétique   qui  vaut
$\frac{1}{2}mv^2$ ) et il  faut lui ajouter la distance induite  par le temps de
réaction du conducteur qu'on supposera constant.

Il faut donc se placer à une distance de:

$$\ell=Kv^2+t_0v+L$$


avec K  un certain coefficient  de proportionnalité  constant $t_0$ le  temps de
réaction constant et L la longueur des véhicules qu'on supposera constante.



Exprimez alors le débit en fonction de $v$ et des paramètres.



\textbf{Comment déterminer \textit{v} pour avoir un débit maximum?}


Pour l'application  numérique, on prendra  une longueur  de voiture de  4m. Pour
calculer le coefficient K, on se reportera au tableau reproduit dans les manuels
de code de la route:

\begin{center}
  
\begin{tabular}{|l||ccccccc|}
  \hline
  Vitesse (km/h)& 20 &30 &50  &70 &90 &110  &130 \\
\hline
  Distance de freinage (m)& 2  &5  & 14  & 28  & 46  & 68  & 95 \\
  \hline
\end{tabular}

\end{center}
\end{exercice}



\begin{exercice}[London's burning]
  
\begin{multicols}{2}
  
%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[scale=2]{WalkieTalkie}
\end{center}
%\end{figure}

The City of London building, officially  named 20 Fenchurch Street but popularly
known as  the 'Walkie  Talkie' due to  its design, has  been dubbed  the 'Walkie
Scorchie' after  the office tower made  headlines for reflecting light  from its
glass front, burning parked cars underneath.

During the summer heatwave in 2012, the ongoing construction project also
sparked fires in the streets below and caused paint and tiles to fall off nearby
buildings,  while  enterprising Londoners  found  they  could  fry eggs  on  the
scolding pavements around the tower. 

\textbf{In order to  understand this amazing phenomenon,  whether check, explain
  or use one or several of the following results:}
%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[scale=0.89]{mp-tex-PraTW-1}
\end{center}
%\end{figure}

  
\end{multicols}



\begin{enumerate}
\item  Let M  be a  point of  the  parabola whose  equation is  $y=x^2$. If  its
  abscissa is $a$, the slope-intercept equation of  the tangent line
  $(T_a)$ to $y=x^2$ at M is $y=2ax - a^2$.
\item Let  $(N_a)$ be the  straight line whose slope  (or gradient) is  equal to
  $-\frac{1}{2a}$ and which contains point $M$.

  We can verify that
  $(N_a)\bot(T_a)$ and that the slope-intercept equation of $(N_a)$ is $y=-\frac{1}{2a}x+a^2+\frac{1}{2}$.
\item Let $b$ be a positive real, $F$ the point of coordinates $(0,b)$, $F'$ the
  point of coordinates $(a,-b)$ as
  shown above.  Let us assume that
  $M$ is the middle point of $[F'F'']$.

  The slope-intercept equation of
  the straight line $(FF'')$ is $y=2ax+b$.
\item Let $I$ be the intersection point of $(FF'')$ and $(N_a)$.
 Let us assume that  $\widehat{F''MI}=\widehat{IMF}$. The
  line $(MI)$ is therefore an angle bisector of the triangle $MFF''$. Thus the Point $I$ is the
  middle point of the line $[FF'']$. \textbf{We can deduce that}
  $\boldsymbol{b}$ \textbf{is equal to} $\boldsymbol{\frac{1}{4}}$.
\item Think of $(F''M)$ as a sunbeam reflecting on a mirror in $M$. %$

The \textit{law of reflection} states that for each incident ray the angle of incidence equals the angle of reflection. 
  
\textbf{How to
  explain the phenomenon observed in front of the 20 Frenchurch Street building %$
  according to  the result found above about $F$?}
 \item The point  $F$ is called the  \textit{focus} of the red  parabola. Do you
   have any idea of its etimology?
\end{enumerate}


  
\end{exercice}


\newpage


\begin{exercice}[Projectile]



%\begin{figure}
\begin{center}
  \includegraphics[height=4cm]{projectile}
\end{center}
%\end{figure}


Un projectile lancé depuis le sol est  supposé avoir sa trajectoire dans un plan
vertical. On ne tiendra pas compte  de la résistance de l'air. Cette trajectoire
dépend alors de deux paramètres:
\begin{itemize}
  \item sa vitesse initiale $v_0$
  \item l'angle de lancement par rapport à l'horizontale $\alpha$
  \end{itemize}

  
Le temps est exprimé en secondes, le  lancement a lieu à l'instant 0. La hauteur
à l'instant $t$ est donnée par:


$$h(t) = -\frac{1}{2}gt^2 + v_0t\sin \alpha$$



  
  \begin{enumerate}
  \item On suppose que $v_0=100 m.s^{-1}$. Calculez dans chacun des cas suivants
    le  temps  que mettra  le  projectile  pour  toucher  le sol  lorsque  $\alpha\in
    \bigl\{\pi/6, \pi/4, \pi/3\bigr\}$.

    Pour quelle valeur de $t$ la hauteur est-elle maximale?


    \item On  veut atteindre  un point  situé à  1 km.  Quel angle  choisir avec
      toujours le même $v_0$?

      \item Cas général?
  \end{enumerate}

\end{exercice}





\subsection{En BCPST}

\begin{exercice}[Savoir déterminer le degré d'un polynôme]
  Donner le degré et le coefficient dominant de $P = (X+1)^{n} - (X-1)^{n}$ (ou $n \in \N^{*}$).
\end{exercice}




\begin{exercice}[Savoir déterminer la multiplicité d'une racine]
  Soit  $P=X^5+3X^4+4X^3+4X^2+3X+1$.  Vérifiez  que   $-1$  est  une  racine  de
  P. Quelle est son ordre de multiplicité?
\end{exercice}




\begin{exercice}
  Factoriser les polynômes suivants:
\begin{enumerate}
\item $X^4-X^2+1$ dans $ℂ[X]$ puis $\R[X]$.
\item $X^4-2X^3+2X^2-2X+1$ dans $\R[X]$.
\item $X^6-3X^5+2X^4-X^2+3X-2$ dans $\R[X]$ sachant que $\I$ est racine dans $ℂ$.
\end{enumerate}
\end{exercice}




\begin{exercice}
  Factoriser dans $ℂ[X]$ les polynômes suivants:

  \begin{multicols}{3}
    \begin{enumerate}
    \item $(X+\I)^4-(X-\I)^4$.
    \item $X^4-1$.
    \item $X^3+1$.
    \item $X^2-2\cos(α)X+1$.
    \item $X^2-2\sin(α)X+1$.
    \item $(X+2\I)^4-(X-2\I)^4$.
    \end{enumerate}
    
  \end{multicols}
\end{exercice}



\begin{exercice}
  Déterminez  \textbf{tous}  les   polynômes  P  de  $ℝ[X]$   qui  vérifient  les
  conditions suivantes (la difficulté est croissante; les 3 premiers sont simples):
  \begin{multicols}{4}
    \begin{enumerate}
    \item $P(X^2)=(X^2+1)×P(X)$
    
    \item $P-P'=X$
    \item $P-P'=X^2$
    \item $P-P'=X^n$
      \item $XP'=P$
    \item $(1-X)P'-P=X$
    \item $P'$ divise $P$
    
    \item $(X^2+1)P''-6P=Θ$  
    \end{enumerate}
    
  \end{multicols}
\end{exercice}


\begin{exercice}[Oral Agro-Véto 2016 : polynômes de Tchebychev]
On définit une suite de polynômes $(T_n)_{n\in\N}$ de $\R[X]$ par $T_0=1$, $T_1=X$ et:
$$\forall n\in\N,\quad T_{n+2}=2XT_{n+1}-T_n$$
\begin{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \item Donner l'expression de $T_2$ et $T_3$.
  \item  Pour tout  entier  naturel $n$,  donner  le degré  de  $T_n$ ainsi  que
    l'expression du coefficient devant le terme de plus haut degré.
  \item Pour tout entier naturel  $n$, donner l'expression de chaque coefficient
    de $T_{n+2}$ en fonction des coefficients de $T_{n+1}$ et de $T_n$.
  \end{enumerate}
\item
  \begin{enumerate}
  \item\label{deuza}  On décide  de  coder un  polynôme  sous forme  d'une  liste: celle  des
    coefficients   de   ce   polynôme    classés   dans   l'ordre   des   degrés
    croissants. Écrire une fonction qui retourne le degré d'un polynôme.
  \item            Écrire            une           fonction            d'en-tête
    \mintinline[fontsize=\small]{python}
    {def etape(L: list, M: list) -> list} qui donne en sortie la liste associée
    au polynôme
    \mintinline[fontsize=\small]{python}{T = 2X*M - L} où
    \texttt{L} et \texttt{M} sont des listes définies comme en \vref{deuza}.
  \item Écrire une fonction d'en-tête
    \mintinline[fontsize=\small]{python}{def tchebychev(n: int) -> list} 
    qui, à partir d'un entier $n$, donne en sortie la liste associée au polynôme
    $T_n$.
  \item Écrire une fonction d'en-tête
    \mintinline[fontsize=\small]{python}{def  evalue(P: list,  x: float)  -> float}  qui, étant  donné un  polynôme
    \texttt{P}  (défini sous  forme  d'une  liste) et  un  réel  $x$, évalue  ce
    polynôme  en $x$,  c'est-à-dire donne  une valeur  pour $P(x)$.  (\textit{On
      essaiera  de  concevoir  un  algorithme utilisant  le  moins  d'opérations
      algébriques possible}).
  \item Écrire une fonction d'en-tête
    \mintinline[fontsize=\small]{python}{def TraceTchebychev(n: int) -> None} qui,  à partir d'un entier $n$, trace
    la   représentation   graphique   du  polynôme   $T_n$   sur   l'intervalle
    $[-1,1]$. Quelles observations peut-on faire?
  \end{enumerate}
  \item
    \begin{enumerate}
    \item Pour tout couple de réels $(a,b)∈ℝ^n$, démontrer l'égalité:
      $$
      \cos(a)\cos(b)=\frac{1}{2}\bigl(\cos(a+b)+\cos(a-b)\bigr)
      $$
    \item Pour tout réel $a$ et tout entier naturel $n$, démontrer que:
      $$
      T_n(\cos(a))=\cos(na)
      $$
    \item Pour  tout entier naturel $n$,  démontrer que le polynôme  $T_n$ admet
      $n$ racines distinctes, toutes appartenant à $[-1,1]$.
    \end{enumerate}


\end{enumerate}
  
\end{exercice}

\begin{exercice}[Savoir montrer qu'un polynôme est nul]
  Pour $n \in \N$ montrer qu'il existe au plus un polynôme $T_{n} \in \R[X]$ tel que $\forall x \in \R$, $T_{n}(\cos{x}) = \cos(nx)$.
\end{exercice}


\begin{exercice}[Oral Agro-Véto 2015 (extrait)]
  Pour tout entier $p∈\llbracket 0,n \rrbracket$, on considère les polynômes:
  $$
  T_p=X^p(1-X)^p\qquad\text{ et } \qquad L_p=\frac{1}{p!}(T_p)^{(p)}
  $$
  où $(T_p)^{(p)}$ désigne la dérivée d'ordre $p$ de $T_p$.

  Fixons un entier naturel $p$.

  \begin{enumerate}
  \item Déterminer le degré et le coefficient dominant de $L_p$.
  \item Notons $L_p$ sous la forme $L_p=\displaystyle\sum_{k=0}^pa_{k,p}X^k$. Établir que:
    $$
    ∀k∈\llbracket 0,p \rrbracket, a_{k,p}=(-1)^k\binom{p}{k}\binom{p+k}{k}
    $$
  \item\label{relrec} Déterminer une relation entre $a_{k+1,p}$ et $a_{k,p}$ pour $k∈\llbracket 0,p-1 \rrbracket $.
    Préciser la valeur de $a_{0,p}$.
  \item  En vous  appuyant sur  la question  \vref{relrec}, écrire  une fonction
    Python  qui prend  comme  argument  un entier  naturel  $p$  et renvoie  les
    coefficients $a_{0,p}, a_{1,p},...,a_{p,p}$ de  $L_p$. Tester cette fonction
    dans le cas où $p∈\bigl\{0,1,2\bigr\}$.
    
  \end{enumerate}
\end{exercice}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "Poly_poly_23"
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:
